**Задание на ЛР:**

1. Разработать OpenMP-программу, выполняющую поэлементное и постолбцовое вычисление произведения квадратных матриц в разделяемой памяти. Сравнить время выполнения двух версий программ в зависимости от размера матрицы и количества потоков.
2. Разработать OpenMP-программу, выполняющую транспонирование квадратной матрицы на произвольном количестве потоков. Произвести экспериментальное сравнение времени выполнения двух версий программ в зависимости от размера матрицы и количества потоков.
3. Разработать последовательную и параллельную реализацию программы (с использованием OpenMP), демонстрирующую выполнение арифметических операций над векторами. Произвести экспериментальное сравнение времени выполнения двух версий программ в зависимости от размера матрицы и количества потоков.

**1. Параллельная программа, разработанная с использованием технологии OpenMP, которая демнстрирует поэлементное и постолбцовое вычисление произведения квадратных матриц и сравнивает время работы двух версий программы в зависимости от размера матрицы и количества потоков**

Разработанная программа написана с использованием технлогии OpenMP и содержит следующие блоки параллельно исполняемого кода:

```c
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(i, j)
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(j)
```

Исходный код программы: [lr4_mult](https://gitwork.ru/codeofhonor4/parallel/-/blob/master/Lr4/lr4_mult.c).

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpicc -std=c99 lr4_mult.c -o lr4_mult -fopenmp
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
./lr4_mult 1 100
```

Результат работы программы (при запуске на 1 потоке и размере матрицы 100):
```
Time(el): 0.011311
Time(column): 0.000118
```

Таблица 1. Сравнение времени работы программы на различном числе потоков и различном размере матрицы.

| Количество потоков | Размер матрицы | Время работы (элемент) |  Время работы (строки) | 
| ------ |------ | ------ | ------ |
| 1 | 100 | 0.008771  | 0.000082 |
| 1 | 500 | 1.814120 | 0.003696 |
| 1 | 1000 |  18.884302 | 0.015481 |
| 5 | 100 |  0.008989 | 0.000222 |
| 5 | 500 |  1.780252 | 0.003501 |
| 5 | 1000 |  17.371590 | 0.025469 |

Из результатов можно сделать вывод, что при небольшом объеме данных время выполнения программы на большем числе процессов ниже из-за дополнительных расходов на взаимодействие потоков, но при увеличение размера матрицы, влияние этих расходов снижается и программы на большем числе потоков начинает работать быстрее, чем на меньшем числе потоков. При этом размер квадратной матрицы также вылияет на время выполнения программы.

**2. Параллельная программа, разработанная с использованием технологии OpenMP, которая демонстритрует транспонирование квадратной матрицы на произвольном количестве потоков**

Разработанная программа написана с использованием технологии OpenMP и содержит следующие блоки параллельно исполняемого кода:

```c
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(i,j)
#pragma omp parallel for schedule(dynamic, 1) private(j)
```

Исходный код программы: [lr4_transp.c](https://gitwork.ru/codeofhonor4/parallel/-/blob/master/Lr4/lr4_transp.c?ref_type=heads).

Для компиляции программы необходимо выполнить команду:

```bash
mpicc -std=c99 lr4_transp.c -o lr4_transp -fopenmp
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
./lr4_transp 1 1000
```

Результат работы программы (при запуске на 1 потоке и размере матрицы 1000):
```
Time: 0.296466
```

Таблица 2. Сравнение времени работы программы на различном числе потоков и различном размере матрицы.


| Количество потоков | Размер матрицы | Время работы | 
| ------ |------ | ------ | 
| 1 | 1000 | 0.296466  | 
| 1 | 2000 | 0.061618 | 
| 1 | 5000 |  12.693187 | 
| 1 | 10000 | 44.100784 | 
| 5 | 1000 | 0.300983  | 
| 5 | 2000 | 0.993982 | 
| 5 | 5000 |  7.350016 | 
| 5 | 10000 |  35.589781 | 

Из результатов можно сделать вывод, что при небольшом объеме данных время выполнения программы на большем числе процессов ниже из-за дополнительных расходов на взаимодействие потоков, но при увеличение размера матрицы, влияние этих расходов снижается и программы на большем числе потоков начинает работать быстрее, чем на меньшем числе потоков. При этом размер квадратной матрицы также вылияет на время выполнения программы.

**3. Параллельная программа, разработанная с использованием технологии OpenMP, которая демонстритрует выполнение арифметических операций над веторами**

Разработанная программа написана с использованием технологии OpenMP и содержит следующие блоки параллельно исполняемого кода:

```c
#pragma omp parallel for private(i) num_threads(num_threads)
```
Исходный код программы: [lr4_sum.c](https://gitwork.ru/codeofhonor4/parallel/-/blob/master/Lr4/lr4_sum.c?ref_type=heads)

```bash
mpicc -std=c99 lr4_sum.c -o lr4_sum -fopenmp
```

Для запуска программы необходимо выполнить команду:

```bash
./lr4_sum 2 1000
```

Результат работы программы (при запуске на 2 потоке и размере матрицы 1000):
```
Time (no parallel): 0.000008
Time (parallel): 0.000158
```

| Количество потоков | Размер матрицы | Время работы (не параллельно) |  Время работы (параллельно) | 
| ------ |------ | ------ | ------ |
| 2 | 1000 | 0.000008  | 0.000158 |
| 2 | 10000 | 0.000102 | 0.000187 |
| 2 | 100000 |  0.000978 | 0.000750 |
| 2 | 1000000 |  0.072747 | 0.056125 |
| 2 | 100000000 |  29.216233 | 14.342417 |
| 5 | 1000 | 0.000009  | 0.000338 |
| 5 | 10000 | 0.000081 | 0.000306 |
| 5 | 100000 |  0.000823 | 0.001591 |
| 5 | 1000000 |  0.138807 | 0.057506 |
| 5 | 100000000 |  23.834114 | 8.848617 |

Из результатов можно сделать вывод, что при небольшом объеме данных время выполнения программы на большем числе процессов ниже из-за дополнительных расходов на взаимодействие потоков, но при увеличение размера матрицы, влияние этих расходов снижается и программы на большем числе потоков начинает работать быстрее, чем на меньшем числе потоков. При этом размер квадратной матрицы также вылияет на время выполнения программы.

**Вывод**

В ходе выполнения лабораторной работы было произведено сравнение времени выполнения программы на разном количестве потоков и можно сделать вывод, что на небольшом объеме данных программа на меньшем количестве потоков выполняется быстрее, что связано с накладными расходами на распараллеливание, однако при увеличении объема вычислений влияние этих расходов снижается и программа на большем числе потоков выполняется быстрее.